\documentclass{beamer}
\mode<presentation>
\usetheme{Luebeck}
\usecolortheme{beaver}
\setbeamercolor{structure}{fg=red}
\usepackage{textpos}
\setbeamercovered{dynamic}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{multicol}
\usepackage{color}
\usepackage{tikz}

\title[Arquitetura e Organização de Computadores]{Memória cache}
\author{Daniel Pimentel}
\institute{Instituto Federal de Alagoas}

\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
  \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Características do sistema de memória}
  \begin{enumerate}
    \pause
  \item Localização: interna ou externa
    \pause
  \item Capacidade: palavra ou byte
    \pause
  \item Métodos de acesso: sequencial, direto, aleatório e associativo
    \pause
  \item Desempenho: acesso, ciclo e transferência
    \pause
  \item Tipo físico: semicondutor, magnético, óptico ou magneto-óptico
    \pause
  \item Características físicas: (não)volátil e (não)apagável
    \pause
  \item Organização: módulos
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Hierarquia de memória}
  \begin{enumerate}
    \pause
  \item Custo por bit
    \pause
  \item Capacidade
    \pause
  \item Tempo de acesso
    \pause
  \item Frequência de acesso
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Cache e memória principal}
  \begin{tikzpicture}
    \pause
    \node[draw] (0) at (0,0) {CPU};
    \pause
    \node[draw] (1) at (2,0) {L1};
    \draw[<->,draw=red] (0) to (1);
    \pause
    \node[draw] (2) at (4,0) {L2};
    \draw[<->,draw=red] (1) to (2);
    \pause
    \node[draw] (3) at (6,0) {L3};
    \draw[<->,draw=red] (2) to (3);
    \pause
    \node[draw] (4) at (8,0) {RAM};
    \draw[<->,draw=red] (3) to (4);
  \end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}{Elementos do projeto de cache}
  \begin{enumerate}
    \pause
  \item Endereço de cache: lógicos e físicos
    \pause
  \item Tamanho de cache
    \pause
  \item Função de mapeamento: direta e associativa
    \pause
  \item Algoritmo: LRU/LFU (\textit{least recently/frequently used}) e FIFO
    \pause
  \item Política: \textit{write-throught}, \textit{write-back} e \textit{write once}
    \pause
  \item Tamanho da linha
    \pause
  \item Unificada ou separada
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Shell}
  \pause
  \begin{lstlisting}[language=bash, frame=single, numbers=left]
    free -m
    cat /proc/meminfo
    vmstat
    ps aux
    top    
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Referências}
  \footnotesize{
    \bibliography{talk}
    \bibliographystyle{apalike}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \includegraphics[scale=2]{static/img/logo}
    \caption{\url{d4n1.org}}
  \end{figure}  
\end{frame}

\end{document}
